\section{Gruppenprozesse}
\subsection{Was ist eine Gruppe?}
\begin{study}{Arten von Gruppen und Enitiativität}{Lickel, Hamilton, Sherman, 
2000}
        {\bf Enitativität:}  Ausmaß, in dem eine Anzahl von Personen als 
miteinander verbundene, kohärente Einheit wahrgenommen wird
        {\bf Beispiele für Gruppen:} mit Intimität (Famile, Freunde, 
Partnerschaft); aufgabenbezogen (Geschworene, Mannschaft); soziale Kategorie 
(Frauen, Amerikaner); lockere Verbindung (Publikum, gemeinsam Wartende) 
        {\bf Merkmale:} Enititativität, Interaktion, Bedeutsamkeit, Gemeinsame 
Ziele, - Handlungserlebnisse, Ähnlchkeit, Dauerhaftigkeit, Durchlässigkeit, 
Größe
\end{study}
\subsubsection{Elementare Merkmale}
{\bf Normen:} (ungeschriebene) Verhaltensregeln im Kontext der Gruppe\\
{\bf Rollen:} Verhaltensweisen an bestimmter Position in der Gruppe\\
{\bf Status:} Bewertung einer Rolle durch die Gruppe\\
{\bf Kohäsion:} Kräfte, die Mitglieder an die Gruppe binden\\
\hspace*{5mm} interpersonal: Symapthie für Gruppe und Mitglieder\\
\hspace*{5mm} aufgabenbezogen: Attraktivität der Aufgabe der Gruppe\\

\begin{study}{Kohäsion und Leistung}{Podsakoff, Mackenzie, Ahearne, 1997}
        Arbeiter in Papierfabriken, Kohäsion gemessen (Befragung), dann Leistung erhoben.
        Hohe Kohäsion führt zu höherer Leistung, nur wenn die Gruppenziele akzeptiert werden.
\end{study}
\begin{study}{soziale Erleichterung}{Triplett, 1898}
 Bessere Leistung, wenn Wettbewerber anwesend (Fahrradfahren, Angelschnur 
 aufwickeln)
\end{study}
\subsection{Soziale Erleichterung vs. - Hemmung}
Leichte und gut gelernte Aufgabe wird in Anwesenheit von Mitgliedern der 
gleichen Spezies besser erledigt, schwierige / schlecht gelernte schlechter\\
\begin{study}
        {Triebtheorie}{Zajonc, 1965}
        Bezug auf Lerntheorie (Spence, 1956)\\
        exzitatorisches Potential = Drive (physiologische Erregung) * Habit 
(dominate Reaktion); Anwesenheit anderer Personen erhöht Drive\\
        dominate Reaktion korrekt oder nicht $\Rightarrow$ Leistung besser oder 
schlechter
\end{study}
\begin{study}
        {Soziale Aktivierung bei Tieren}{Zajonc, Heingartner, Herman, 1969}
        Kakerlake soll mit oder ohne Zuschauer zum Ziel finden; leichte oder 
schwere Aufgabe (ein Weg oder Kreuzung)\\
        Im einfachen Fall mit Zuschauern schneller, im schwierigen ohne.
\end{study}
\begin{study}
        {Soziale Aktivierung: Bewertungsangst}{Cottrell, 1968}
        erhöhte Erregung bei Anwesenheit anderer nicht angeboren, sondern 
gelernt (Verknüpfung mit Leistungsbewwertung)
\end{study}
\begin{study}
        {Bloße Anwesenheit vs. Bewertung}{Cottrell, Wack, Sekerak, Rittle, 1968}
        Bei Bewertungserwartung stärkerer Effekt der sozialen Erleichterung:\\
        selten geübt, bei Zuschauern langsamere Verbesserung; öfter geübt, bei 
Zuschauern bessere Leistung\\
        bloße Anwesenheit ähnlich zu allein-Bedingung
\end{study}
\begin{study}
        {Bloße Anwesenheit vs. Bewertung}{Schmitt, Gilovich, Goore, Joseph, 
1986}
        leichte oder schwierige Aufgabe; Effekt bei bloßer Anwesenheit, bei 
Bewertungserwartung insgesamt schneller
\end{study}
\begin{study}
        {Aufmerksamkeitskonflikt}{Groff, Baron, Moore, 1986}
        {\bf Aufmerksamkeitskonflikt:} andere Anwesende lenken von der Aufgabe 
ab $\rightarrow$ Aufmerksamkeitskonflikt $\rightarrow$ Erregung\\
        Aufgabe Video anzuschauen; neben Fernseher sitz jemand / niemand\\
        Höherer Aufmerksamkeitskonflikt führt zu höherer Erregung
\end{study}
\begin{study}
        {Gruppen- vs. Einzelarbeit}{Ringelmann, 1913}
        {\bf Ringelmann-Effekt:} Gruppenleistung schlechter als summierte 
Einzelleistungen; Grund Motivation und / oder Koordination\\
        Lasten ziehen, allein oder in Gruppen (7 / 14)
\end{study}
\begin{study}
        {Gruppen- und Einzelarbeit: Problemlösen}{Shaw, 1932}
        3 Probleme, zu lösen in Gruppe oder allein.
        Problemlösen in Gruppe bessere Leistung als allein ($\rightarrow$ 
Optimierungsproblem)
\end{study}
\begin{study}
        {Gruppenproduktivität}{Steiner 1972}
        {\bf potenzielle Gruppenproduktivität:} Leistung bei optimaler Nutzung 
aller Ressourcen\\
        Bestimmung: individuelle Leistung und Zusammenführung abhängig vom 
Aufgabentyp\\
        {\bf Typen von Gruppenaufgaben:}\\
                Unterteibarkeit; Optimierungs- oder Maximierungsaufgabe; 
Zusammenhang zwischen Einzel- und Gruppenleistung (additiv (Summe der 
Einzelleistungen), disjunkt (Leistung des besten Gruppenmitglieds), konjunkt 
(Leistung des schlechtesten), kompensatorisch (Mittelwert))
\end{study}
{\bf Nominalgruppe:} gleiche Personenzahl versucht allein das Problem zu lösen
\subsection{Prozessverluste}
\begin{study}
        {Trennung von Motivations- und Koordinationsverlusten}{Ingham, 
Levinger, 
Graves, Peckham, 1974}
        {\bf Koordinierungsverluste:} individuelle Leistungen lassen sich nicht 
koordinieren\\
        {\bf Motivationsverluste:} weniger Motivation in der Gruppe zur 
Aufgabenstellung beizutragen\\
        {\bf Pseudogruppe:} VP wird suggeriert in der Gruppe zu arbeiten, 
tatsächlich aber allein (es treten keine Koordinierungsverluste auf)\\
        ähnliches Experiment von Latané, Williams, Harkins (1979): Schalldruck 
als Messgröße
        $\rightarrow$ Soziales Faulenzen: Motivationsverlust da individuelle 
Leistung nicht identifizierbar
\end{study}
\begin{study}
        {Identifizierbarkeit und Vergleichbarkeit}{Harkins, Jackson, 1985}
        UV: Vergleichbarkeit, Identifizierbarkeit, AV: Ideenzahl\\
        Ergebnis: Identifizierbarkeit reduziert soziales Faulenzen nicht, wenn 
nicht Vergleichbar
\end{study}
\begin{study}
        {Trittbrettfahren}{Kerr, Brunn, 1983}
        {\bf Triffbrettbahren:} Motivationsverlust aufgrud wahrgenommener 
Entbehrlichkeit
        UV: Fähigkeit (gering, hoch), Aufgabentyp (konjunktiv, disjunktiv); AV: 
Leistung\\
        gering Befähigte VP erbringen bei konjunktiver Aufgabe höhere Leistung, 
bei disjunktiver jedoch geringere; hoch Befähigte umgekehrt
\end{study}
\begin{study}
        {Trotteleffekt}{Kerr, 1983}
        {\bf Trotteleffekt:} Motivationsverlust als Reaktion auf 
Trittbrettfahrer.\\
        UV: allein / fähiger Partner mit hoher Leistung (Trittbrettfahren) / 
fähiger Partner mit geringer Leistung (Trotteleffekt) / unfähiger Partner;\:
        AV: Leistung
\end{study}
\subsection{Motivationsgewinne}
{\bf Sozialer Wettbewerb:} Motivationsgewinn durch den Versuch sich gegenseitig 
auszustechen (individuell identifizierbare Beiträge!)\\
{\bf Soziale Kompensation:} Motivationsgewinn durch den Versuch Stärkerer 
schwächere Gruppenmitglieder auszugleichen\\
{\bf Köhlereffekt:} Motivationsgewinn durch den Versuch Schwächerer, nicht für 
eine schwache Gruppenleistung verantwortlich gemacht zu werden.\\
\begin{study}
    {Gruppendenken}{Janis, 1972 , 1982}
    schlechte Entscheidung in kohäsiver Gruppe; wenn Einmütigkeit wichtiger als Ergebnis erachtet wird.\\
    {\bf Bedingungen:} kohäsive Gruppe, Gruppenisolation, direktiver Leiter, hoher Stress (Gruppe bedroht), schlechter Entscheidungsfindungsprozess (keine Standardmethodik)\\
    {\bf Symptome:} Illusion der Unverwundbarkeit, Glaube an die moralische Richtigkeit der Gruppe, stereotypisierte Sicht auf Fremdgruppen, Selbstzensur, Anpassungsdruck, Illusion der Einmütigkeit, ``Mindguards'' (schützen Leiter vor gegensätzlichen Meinungen)\\
    {\bf fehlerhafte Entscheidungen:} Unvollständige Sichtung der Alternativen, mangelhafte Risikoanalyse, mangelhafte Informationssuche, fehlender Krisenplan\\
    {\bf Möglichkeiten zur Verbesserung:} ``advocatus diabolus'', Standardplan zur Entscheidungsfindung
\end{study}
\begin{study}
    {Brainstorming}{Osborn, 1957}
    {\bf Grundregeln:} je mehr Ideen, desto besser; je ausgefallener die Ideen, desto besser; verbessere oder ergänze genannte Ideen; sein nicht kritisch\\
    Osborn: doppelt so viele Ideen in der Gruppe (widerlegt, schlechtere Leistung als Nominalgruppe)
\end{study}
\begin{study}
    {Brainstorming: allein / Gruppe}{Taylor, Berry, Block, 1958}
    echte 5-Personen-Gruppe vs Nominalgruppe; Nominalgruppen mehr unterschiedliche und mehr einzigartige (i.e. besonders gute) Ideen
\end{study}
\begin{study}
    {Brainstorming in Gruppen}{Diehl, Stroebe, 1987}
    {\bf Erklärungsansätze:} Bewertungsangst, Trittbrettfahren (keine soziales Faulenzen, da Ideen klar individuell zuordenbar und vergleichbar), Produktionsblockierung (wenn ein Gruppenmitglied spricht, können die anderen solange keine Idee äußern)\\
    {\bf Bedingungen:} mit Blockierung, ohne Kommunikation (dürfen nur zu bestimten Zeiten sprechen, hören Ideen der anderen nicht); ohne Blockierung, ohne Kommunikation ($\rightarrow$ Nominalgruppe); mit Blockierung, mit Kommunikation ($\rightarrow$ Telefonkonferenz)
    {\bf Ergebnis:} ohne Blockierung deutlich bessere Leistung; Blockierung entscheidender Mechanismus
\end{study}
\subsection{Gruppenpolarisation}
Tendenz in Gruppen Einstellungen zu bilden, die in von Gruppe favorisierter 
Richtung extremer sind, als der Durchschnitt der Einzelmeinungen\\
\begin{study}
    {Hidden-Profile-Aufgabe}{Stasser, Titus, 1985}
    {\bf manifestes Profil:} alle Informationen über Person geteilt\\
    {\bf verborgenes Profil:} Informationen nur teilweise geteilt\\
    {\bf Hidden-Profile-Aufgabe:} Durch Gruppendiskussion kann bessere Alternative gefunden werden, da sich verborgene Profile ergänzen; gelingt häufig nicht
\end{study}
\begin{study}
    {Information Sampling Model}{Stasser, Titus, 1987; Stasser 1992}
    Wahrscheinlichkeit der Nennung höher, wenn mehr Gruppenmitglieder von einer Tatsache wissen $\Rightarrow$ ungeteilte Informationen werden oft nicht genannt $\Rightarrow$ Hidden-Profile wird nicht gelöst\\
    {\bf Diskussions- und Bewertungsverzerrung zu Gunsten geteilter und präfernzkonsistenter Informationen:} Personen sprechen eher über persönliche Präferenz, nicht über Argumente;
    Personen bringen eher Argumente für die eigene Präferenz vor; Argumente gegen die eigene Position / nicht schon bekannte Argumente werden kritischer betrachtet\\
    {\bf Möglichkeiten:} Unterschiedliche Präferenzen in Gruppe; unterschiedliche Fachbereiche vertreten und bekannt, dass Expertise vorhanden
\end{study}
\begin{study}
    {Risikoschubphänomen}{Stoner, 1961; Kogan, Wallach, 1964}
    Gruppen entscheiden risikofreudiger als Einzelpersonen\\
    Spezialfall der Gruppenpolarisation
\end{study}
\begin{study}
    {Polarisierung von Einstellungen}{Moscovici, Zavalloni, 1969}
    Schüler schreiben Einstellung zu De Gaulle und Nordamerikanern auf; dann Gruppendiskussion, danach Einstellung extremer $\rightarrow$ Gruppenentscheidungsschub (Präkonsens - Konsens); Polarisierung (Präkonsens-Postkonsens)
\end{study}
\subsubsection{Erkläungsansätze}
\begin{study}
    {Theorie des sozialen Vergleichs}{Festinger, 1954; Goethals, Zanna 1979}
    {\bf normativer Einfluss:} Bedürfnis, sich selbst positiv zu sehen (Zustimmung in Gruppe) und in positive Richtung von der Gruppe abzuheben\\
    {\bf Myers, Bach, Schreiber, 1974:} Information über Position der anderen macht Position extremer (ohne Diskussion!)
\end{study}
\begin{study}
    {Theorie persuasiver Argumente}{Burnstein, Vinokur, 1974; Ebbesen, Bowers, 1974}
    Mehr Argumente FÜR die Gruppenpräferenz\\
    Kaplan, Miller (1977): Polarisierung nimmt mit Neuartigkeit und Stichhaltigkeit der Argumente zu, die die Gruppenmitglieder hören
\end{study}
\begin{study}
    {Selbstkategorisierungsprozesse}{Mackie, Cooper, 1984}
    Gruppenmitgliedschaft ist wesentlich für Polarisierung:\\
    \begin{tightitemize}
        \item Soziale Kategorisierung: ``wir'' vs. ``die''
        \item Homogenitätseffekt: wahrgenommene Ähnlichkeit, extremisierte Wahrnehmung
        \item Selbst-Stereotypisierung: Konformität mit er Eigengruppe
    \end{tightitemize}
    UV: Tonband für / gegen Thema; Tonband von Eigen- / Fremdgruppe\: AV: Einstellungsänderung\\
    Ergebnis: Starker Effekt bei Eigengruppenband, schwacher Effekt in umgekehrte Richtung bei Fremdgruppenband
\end{study}